**利雅德**（；**；意為「花園」，）是[沙烏地阿拉伯的](../Page/沙烏地阿拉伯.md "wikilink")[首都及最大城市](../Page/首都.md "wikilink")，也是[利雅得省的省会](../Page/利雅得省.md "wikilink")。它位於[阿拉伯半島傳統上的中心地帶](../Page/阿拉伯半島.md "wikilink")[內志](../Page/內志.md "wikilink")，更細分的話是在「[亞瑪瑪](../Page/亞瑪瑪.md "wikilink")」區域。利雅德是一座典型的[綠洲城市](../Page/綠洲.md "wikilink")，人口有570萬人，若加上周圍都會圈約有730萬人。利雅得也是Beta级的[全球城市](../Page/全球城市.md "wikilink")。

利雅德總共劃分成15個區域，由利雅德市長與利雅德省城市發展局管理。這裡擁有世界上最大的女子大學－\[1\]。

## 歷史

### 早期歷史

在[伊斯蘭教擴張之前](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")，利雅德被稱作「哈以爾」（），是古老村落[班努哈尼法的居住地](../Page/班努哈尼法.md "wikilink")（）。哈以爾成為[亞瑪瑪地區小型村落或國家的統治中心](../Page/亞瑪瑪.md "wikilink")，後來[伍麥葉王朝與](../Page/伍麥葉王朝.md "wikilink")[阿拔斯王朝先後佔領這裡](../Page/阿拔斯王朝.md "wikilink")。886年，哈瑪瑪地區脫離了阿拔斯王朝控制，成立什葉派穆斯林王國[巴努烏海迪爾](../Page/巴努烏海迪爾.md "wikilink")（），並將首都遷到[阿爾海耶](../Page/阿爾海耶.md "wikilink")，哈以爾從此進入一段很長的沒落時期。

### 三個沙烏地王國

### 現代

## 行政區劃

## 氣候

利雅得具有典型的热带沙漠气候特征，炎热干燥，7月平均气温33℃，最高气温45℃；1月平均气温14℃，最低气温10℃；年均气温25℃。年降水量81．3毫米。

## 人口統計學

## 交通

### 機場

[哈立德國王國際機場](../Page/哈立德國王國際機場.md "wikilink")([IATA](../Page/IATA.md "wikilink"):
**RUH**)是位於利雅得以北35公里的一座大型國際機場，有國際航班升降。该机场每年接运1700万旅客。

### 道路

### 鐵道運輸

### 公車系統

## 文化

### 體育

### 重要地標與建築

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [利雅德市政府](https://www.alriyadh.gov.sa/)

  - [利雅德開發最高委員會](http://www.arriyadh.com/)

  -
  - [Riyadh Map](http://www.arriyadhmap.com/maps/ar/), official map of
    Riyadh

  - [Saudi Arabian Information
    Resource](http://www.saudinf.com/main/a81.htm), official site with
    history and photos

  -
{{-}}

[Category:沙特阿拉伯城市](../Category/沙特阿拉伯城市.md "wikilink")
[利雅德](../Category/利雅德.md "wikilink")
[Category:亞洲首都](../Category/亞洲首都.md "wikilink")

1.